TRANSCRIPTION: NDR-INFO_AUDIO/2023-03-19-19H00M.MP3
--------------------------------------------------------------------------------
 Die Nachrichten. Um 19 Uhr mit Martin Wilhelmi. In Hamburg haben Hunderte
Menschen an die Opfer des Amoklaufs vom 9. März in Alsterdorf erinnert. Bei
einer ökumenischen Gedenkfeier in der Hauptkirche St. Petri sprachen u.a.
Erzbischof Heße und Bischöfin Feers. Aus der NDR Nachrichtenredaktion Pascal
Küpper. Heese sagte, die Gedenkfeier sei eine Möglichkeit, alles rauszulassen
und vor Gott zu bringen. Die Gedenkfeier war ein Zeichen von Leid und Schmerz.
Und Feers dankte allen, die so wörtlich mit Herz und Hingabe Leib und Leben
riskiert haben, um noch Schlimmeres zu verhüten. Beim Gedenken wurden vier
Kerzen entzündet. Je eine für die Betroffenen und Opfer, für die Einsatzkräfte,
für die Nachbarschaft und für den Frieden. Am 9. März hatte der Täter in einem
Gebetshaus der Zeugen Jehovas sieben Menschen und sich selbst erschossen. Das
war der Beginn des Angriffskrieges gegen das Nachbarland. Der Kreml teilte mit,
Putin sei u.a. in der zerstörten Hafenstadt Mariupol gewesen. Er soll vor Ort
mit Bewohnern der Stadt gesprochen haben. Mariupol war im Mai unter Kontrolle
des russischen Militärs geraten. Die Stadt wurde während der Kämpfe weitgehend
zerstört. Die Schweizer Großbank UBS hat nach einem Bericht der Financial Times
der Imkauf der Credit Suisse zugestimmt. Zur Vorhabe UBS ihr Angebot auf mehr
als 2 Milliarden Dollar erhöht, meldet das Blatt. Die Schweizer Behörden wollten
die Gesetze des Landes ändern, um eine Abstimmung der Aktionäre über die
Transaktion zu umgehen. Das Geschäft solle noch am Abend abgeschlossen werden,
heißt es weiter. In der Fußball-Bundesliga hat Union Berlin gegen Frankfurt mit
2 zu 0 gewonnen. In der 2. Liga setzte sich Braunschweig im Niedersachsen-Derby
gegen Hannover mit 1 zu 0 durch. Das war der erste Sieg aus der NDR Sport-
Redaktion Ina Kast. Nikolaus Siegtreffer fiel erst in der Nachspielzeit.
Braunschweig holte dadurch drei wichtige Punkte im Kampf um den Klassenerhalt
und verschärfte Hannovers Ergebniskrise. Immer wieder kam es im Niedersachsen-
Derby zu kurzen Spielunterbrechungen, weil aus beiden Fanlagern jede Menge
Pyrotechnik und Böller auf dem Spielfeld landeten. Hansa Rostock ist nach einer
2 zu 5 Heimniederlage gegen Düsseldorf auf einen direkten Abstiegsrang
abgerutscht. Mit dem 8. Sieg in Serie hat der FC St. Pauli einen neuen
Vereinsrekord aufgestellt. Das Team von Fabian Hürzeler gewann beim
Tabellenletzten Sandhausen deutlich mit 5 zu 0. Soweit die Meldungen. Das Wetter
in Norddeutschland. Gebietsweise Regen, vereinzelt Gewitter, daneben
Auflockerungen. Die Höchstwerte 6 bis 14 Grad. Nachts nur in Mecklenburg-
Vorpommern und im südöstlichen Niedersachsen teilt starker Regen oder Gewitter.
Die Tiefstwerte 8 bis 5 Grad. Morgen dichte Wolken, von der Ems und der Nordsee
her Regen, maximal 7 bis 12 Grad. Und die weiteren Aussichten. Am Dienstag im
Süden und Osten länger heiter, sonst oft Schauer bei 8 bis 15 Grad. Am Mittwoch
Schauer, gelegentlich Sonne bis 15 Grad. Das waren die Nachrichten. Keine Öl-
und Gasheizung mehr ab 2024. Das war eine von vielen missverständlichen
Schlagzeilen in den vergangenen Tagen und Wochen. Auslöser war ein Entwurf für
das neue Gebäude-Energie-Gesetz. Der kam ungeplant an die Öffentlichkeit. Und er
hat eine Diskussion ausgelöst, die für viel Verwirrung sorgt.
Immobilieneigentümer fragen sich, wie schnell muss ich mich um eine neue
Heizungsanlage kümmern und welche Lösung wäre sinnvoll? Aber auch Menschen, die
zur Miete wohnen haben, fragen. Eine der drängendsten ist, zu welchem Teil
werden die Kosten für eine neue Heizung auf meine Miete umgelegt? Das
Einbauverbot für Öl- und Gasheizungen ab 2024. Was Mieter und Eigentümer jetzt
wissen müssen, darum geht es in dieser Folge von Energiekrise und jetzt. Hallo,
ich bin Jutta Kaiser aus der SWR Wirtschaftsredaktion und mit dabei ist mein
Kollege Jörg Marksteiner, Energieberichterstatter beim WDR. Grüß dich und ich
freue mich auf die Folge mit dir. Ja, hallo Jutta, Grüße nach Mainz. Und es ist
jetzt ungefähr zwei Wochen her, da ist der Entwurf für das neue Gebäude-Energie-
Gesetz an die Öffentlichkeit gekommen. Das hat für eine Menge Schlagzeilen
gesorgt. Ich kann verstehen, da haben sich viele sehr erschrocken. Wir haben in
Deutschland so ungefähr 40 Millionen Haushalte und 30 Millionen davon heizen mit
Öl und Gas. Ich auch übrigens. Wenn solche Pläne dann wirklich im kommenden Jahr
in Kraft treten, was heißt denn das dann für meine Heizung? Muss die raus? Also
eine Riesenverunsicherung, kann ich verstehen. Genau, ich auch. Es kam ja auch
einfach für viele unvermittelt, so nach dem Motto, das soll jetzt alles von
einem Jahreswechsel kommen. Wobei, so richtig überraschend ist das alles nicht,
denn dass so ein Gesetz irgendwann kommen würde, das war eigentlich schon seit
Sommer bekannt und auch angekündigt. So, was ist jetzt passiert? Das
Wirtschafts- und Bauministerium haben einen ersten Vorschlag gemacht. 92 Seiten,
da steht dann drin, welche Paragraphen erneuert werden, welche wegfallen. Ich
habe mich da auch durchgeflügt, ist wirklich anstrengend zu lesen, kann ich
sagen. Beneide dich nicht. Ja, aber noch bevor dieser Entwurf, dieser Vorschlag
für dieses Gesetz irgendwie erstmal in der Bundesregierung überhaupt abgestimmt
ist, also in einem echten Frühstadium, wird er an die Presse durchgestochen,
versehen mit dem Tenor, die wollen Öl- und Gasheizung verbieten. Er ist ja auch
ein Hinhörer, also entsprechend groß war natürlich die Empörung, konnte man
damit rechnen. Ja, riesen Aufschrei, auch wenn diese pauschale Schlagzeile aus
für alle Öl- und Gasheizungen ja sogar nicht stimmte. Es geht ja nur um neu
eingebaute Heizungen erstmal. Mein Eindruck war aber, das Wirtschaftsministerium
wirkte völlig überrascht davon, dass das jetzt in der Welt ist, hat dann
versucht, die Debatte ein Stück weit wieder einzufangen, zu beruhigen, also
erstmal zu erklären, hey, es gibt auch Ausnahmen und Fristen und
Detailregelungen. Trotzdem sind ja einige Politiker dann direkt auf den Zug der
Empörung aufgesprungen, obwohl eben die Regierungsparteien zumindest, die hatten
ja schon länger die groben Leitplanken besprochen. Ja, absolut. Spulen wir mal
kurz zurück. Im März vergangenen Jahres, da haben SPD, Grüne und auch FDP
beschlossen, dieses Gesetz soll ab nächstem Jahr, also 2024 gelten. 65 Prozent
erneuerbare Energien für neue Heizungen. Das haben alle Parteien unterschrieben
und im Juli vergangenen Jahres, da gab es auch schon ein 13 Seiten Papier zur
möglichen Umsetzung. Selbst in unserer Nachbarschaft, und das sind keine
Politprofis, haben wir seitdem diskutiert. Wir heizen alle mit Gas, was machen
wir denn demnächst, wenn unsere Heizungen mal kaputt gehen? Also die Richtung
war wirklich klar, muss man so sagen. Trotzdem sagt der wohnungspolitische
Sprecher der FDP-Fraktion, von einer Pflicht sei nie die Rede gewesen. Das habe
sich das Wirtschaftsministerium jetzt erstmal ausgedacht. Hast du das nochmal
gecheckt? Tatsächlich steht im Koalitionsvertrag und dann wohl auch in dem
Papier nach dem Koalitionsausschuss im vergangenen Jahr, die Formulierung,
möglichst soll jede neue Heizung demnächst mit 65 Prozent erneuerbare Energie
laufen. Aber im März wurde auch vereinbart, das Ganze dann gesetzlich
festzuschreiben. Ja, und das kann man natürlich streiten. Was soll ein Gesetz,
wenn die Regelung doch freiwillig sein soll? Also so ein bisschen klingt das
jetzt für mich wie Wortklauberei oder Hintertür. Denn auch der jetzige Entwurf,
gehen wir ja noch drauf ein, aber sieht durchaus auch Ausnahmen vor. Der ist
jetzt nicht komplett absolut, zum Beispiel wenn eine Umrüstung wirtschaftlich
nicht zumutbar ist. Also so viel erstmal zum Polit-Talk, wie es zu diesen
alarmierenden Schlagzeilen, die ja viele gelesen haben, kam und zur Verwirrung,
was jetzt eigentlich gilt. Ich kann es auch verstehen, das betrifft eben sehr
viele Haushalte. Ja, und ist ja auch eine spannende Geschichte, wie das manchmal
läuft. Also ich kann die Aufregung auch gut verstehen, denn die Heizung,
Heizungstausch möglicherweise, ja das ist das eine, aber viele ältere Häuser,
die sind einfach nicht gut gedämmt, haben alte Fenster, das heißt mit einer
Heizung, einer neuen, die macht eigentlich nur wirklich Sinn, wenn man dann auch
ordentlich saniert. Und da bist du dann zusammen mit der neuen Heizung schnell
mal in Regionen von mehreren 10.000 Euro, das ist nicht günstig. Deshalb finde
ich jetzt schon wichtig, jetzt mal drauf zu schauen, in welche Richtung gehen
denn diese Vorschläge, weil die Verunsicherung natürlich groß ist, was kommt da
möglicherweise auf mich zu? Das stimmt, das haben wir auch gemerkt in unseren
ARD-Radiowellen. Dieser Anrufer spricht zum Beispiel laut aus, was sich ja
gerade viele Immobilienbesitzer umtreibt. Unsere Heizung wird noch eine Weile
halten, aber wir fragen uns natürlich, was passiert, wenn irgendwann, was weiß
ich, 2028, die Heizung in die Knie geht und wir was Neues machen müssen dann.
Ja, was dann? Bisher können wir da nur in den Entwurf für das
Gebäudeenergiegesetz schauen und du hast das ja gemacht, Jörg. Fass doch bitte
nochmal kurz die wichtigsten Punkte zusammen. Also für mich die vier wichtigsten
Erkenntnisse bislang. Für alle neu eingebauten Heizungen, egal ob im Neubau oder
Austausch im alten Haus, aber immer wenn eine neue Heizung kommt, da soll ab
Januar gelten, Betrieb nur noch mit 65% erneuerbare Energie erlaubt. Das heißt
faktisch sind dann reine Öl- oder Gasheizungen damit verboten und im Moment sehe
ich auch nicht, dass es da irgendwelche Abstriche von dieser Linie gibt. Auch
klar, wer eine funktionierende Öl- oder Gasheizung hat, der muss erstmal nichts
unternehmen. Die darf weiterlaufen, es gibt keine generelle Austauschpflicht.
Ist ja auch eine wichtige Info. Dann die Frage, was passiert denn, wenn die
Heizung kaputt geht? Da steht im Entwurf, Reparatur ist erstmal möglich. Bei
einem Totalschaden, also wenn der Kessel komplett getauscht werden muss, dann
greifen allerdings die neuen Vorschriften. Da hat man drei Jahre Zeit zum
Umrüsten. Und vielleicht noch ein kurzes Wort zu Mehrfamilienhäuser,
Mietshäuser, Eigentumswohnungen. Da sind oft Gasetagenheizungen verbaut und da
steht im Entwurf, sobald die erste Heizung kaputt geht, bleiben dann sechs Jahre
zur Umrüstung. Drei Jahre zum Entscheiden, ist manchmal schwierig in der
Eigentümergemeinschaft, dauert also, und dann noch mal drei Jahre zum
Austauschen. Also echt super viele Infos, viele Termine. Also das ist im Moment
noch mehr Fahrplan als Sofortprogramm. Das ist so ein Fazit, was ich mitnehme.
Und mein Eindruck ist aber auch, die Linie, die ist schon relativ klar. Also
jeder mit einer älteren Heizung, der muss jetzt keine Panik haben, sollte sich
aber zeitnah schon mal schlau machen, was wäre denn bei mir überhaupt technisch
machbar und sinnvoll, um auf diese Vorgabe 65% erneuerbarer zu kommen. Das
heißt, man könnte zum Beispiel schon mal einen Termin mit einem Energieberater
machen. Und aus meiner Sicht noch ganz wichtig, das geht manchmal unter, egal
welche Heizung und wann eingebaut, in dem Entwurf steht auch drin, ab 2045
sollen alle Heizungen mit 100% erneuerbarer Energie betrieben werden. Das heißt,
ab 2045 Betriebsverbot für alle Öl- und Gasheizungen. Also dann soll wirklich
Schluss sein. Genau, das ist gut, dass du das nochmal so explizit sagst, denn
Deutschland will ja seine Klimaschutzziele erreichen. Und wer sich jetzt damit
beschäftigt, also wenn dieser Heizungsaustausch in den kommenden Jahren ansteht,
also ich könnte mir vorstellen, dass viele Eigentümer da schlaflose Nächte
haben, insbesondere wenn sie auch das Geld nicht dafür haben, denn wir reden da
ja, wie du schon gesagt hast, von mindestens mehreren 10.000 Euro. Nach allem
was bekannt ist, soll es wohl auch allgemeine Härtefallregelungen geben. Aber
was genau denn ein Härtefall ist oder wann ist eine Umrüstung wirtschaftlich
nicht mehr zumutbar? Da findet sich dann, finde ich, im Entwurf relativ wenig.
Das heißt, das soll dann per Antrag über die Landesbehörden geschehen. Das ist
noch relativ offen einfach noch. Okay, das soll jetzt erstmal ein Einblick sein.
Es ist uns klar, Eigentümer, die einen Heizungstausch planen, die haben noch
ganz viele Detailfragen. Wir kommen später in der Sendung nochmal darauf zurück.
Aber wir wollen jetzt zuerst auch mal auf die Hälfte der Gesellschaft schauen,
die zur Miete wohnt. Die macht sich nämlich auch so ihre Gedanken, was ein
möglicher Heizungstausch eigentlich für sie bedeutet. Darüber spreche ich jetzt
mit Melanie Weber-Moritz. Sie ist die Bundesdirektorin des Deutschen
Mieterbunds. Hallo, schön, dass Sie sich die Zeit für dieses Interview nehmen.
Ja, hallo. Vielen Dank für die Einladung. Ja, es ist ja so, wenn der Vermieter
oder die Vermieterin investiert, dann ist es meistens so, kurze Zeit später
steigt dann auch die Miete. Das dürfte wahrscheinlich auch für den
Heizungswechsel gelten. Aber ist dieses Umlegen eigentlich fair? Denn im Grunde
ist es ja so, der Vermieter versetzt das Haus oder die Wohnung in einen
gesetzlich vorgeschriebenen Zustand. Also warum müssen die Mietenden überhaupt
die Kosten mittragen? Ja, wir beim Deutschen Mieterbund sind der Meinung, dass
es nicht fair ist. Denn nach jetzigem Stand ist es so, dass jegliche
Modernisierung und darunter würde auch der Heizungsaustausch fallen, auf die
Mieterinnen und Mieter umgelegt werden kann. Und zwar 8 Prozent in Höhe der
Investitionssumme. Und zwar dauerhaft. Da sind zwar bestimmte Grenzen
einzuhalten. Also wenn die Miete unter 7 Euro liegt, dann dürfen maximal 2 Euro
pro Quadratmeter draufgeschlagen werden. Liegt die Miete über 7 Euro, sind es 3
Euro pro Quadratmeter. Also da gibt es eine Kappung. Alles in allem sind aber 8
Prozent umlegbar der Investitionssumme und das dauerhaft. Also selbst wenn
irgendwann mal diese Heizung sich ausgezahlt hat, also amortisiert hat, dann
bleibt trotzdem die Miete erhöht. Aber was wäre die Alternative? Also wie kann
man das rechtlich regeln, um zu verhindern, dass jemand dauerhaft die Miete
erhöht? Bei so einem Austausch müsste man eigentlich von einer Instandsetzung
sprechen. Das denken zumindest wir. Und dann wäre das tatsächlich vom Vermieter
zu bezahlen und nicht von den Mieterinnen und Mietern direkt. Klar, der
Vermieter holt sich natürlich die Miete rein. Insofern legt er das ja sowieso
wieder auf irgendeine Art und Weise um. Aber er könnte nicht mal eben die Miete
nochmal weiter erhöhen. Okay, aber eine Änderung ist erstmal nicht absehbar. Das
heißt, wir gehen davon aus, der Vermieter kann die Sanierungskosten dauerhaft
umlegen. Lohnt es sich denn wenigstens mittel- oder langfristig für die
Mieterinnen und Mieter? Es wird ja immer das Argument angeführt, naja, sie
sparen ja dann auch Energiekosten. Also haben die das Geld irgendwann wieder
raus? Leider in der Regel nicht. Und da wir ja jetzt auch nicht wissen, wie sich
die Preise für fossile Brennstoffe im Vergleich zu den Preisen für erneuerbare
Energien entwickeln, können wir jetzt auch noch gar nicht sagen, ob das
irgendwann mal ein großer Vorteil für die erneuerbare Heizung ist. Also im
Moment ist das nicht absehbar, dass es da eine Preissenkung geben wird. Das sind
natürlich keine guten Aussichten. Würden Sie denn die Mieterinnen und Mieter
irgendwie ermutigen, da mal das Gespräch zu suchen mit dem Vermieter, um
vielleicht so ein bisschen Einfluss nehmen zu können? Oder sagen Sie, naja,
okay, ist halt schwierig, das geht den Mieter und Mieterinnen am Ende nichts an?
Das macht immer Sinn. Ob es was bringt, weiß man natürlich nicht. Zumal am Ende
ja die Kostenfrage das Entscheidende ist. Also was wird die Maßnahme, die
geplant ist, kosten und wie kann der Vermieter diese Kosten wie auch immer
umlegen? Und natürlich wäre es wichtig, dass er beispielsweise möglichst
Fördermittel in Anspruch nimmt, die es ja an verschiedenen Stellen gibt, damit
eben nicht der Großteil der Investitionssumme dann wieder auf die Mieterinnen
und Mieter umgelegt werden kann. Und was würden Sie jetzt sagen, dieser
Gesetzesentwurf zum Gebäude-Energie-Gesetz, wie würden Sie den abschließend
jetzt erstmal bewerten? Dieses Gesetz legt jetzt einfach mal fest, was in den
nächsten Jahren passieren soll. Das ist grundsätzlich richtig. Wo wir allerdings
noch Nachbesserungsbedarf sehen, ist bei der Frage der Sozialverträglichkeit.
Natürlich für Mieterinnen und Mieter insbesondere ist hier für unseren Geschmack
noch viel zu wenig geregelt, was die Mieter entlasten könnte. Melanie Weber-
Moritz vom Deutschen Mieterbund, herzlichen Dank für das Gespräch. Gerne. Zuerst
müssen ja die Immobilieneigentümer das Geld vorstrecken für den Heizungstausch,
bevor sie sich dann das Geld eben wieder über die Miete zurückholen können. Wir
gehen jetzt nochmal auf einzelne Aspekte ein, die uns besonders wichtig
erscheinen für Eigentümer. Also wir können nicht alle Fragen klären und müssen
auch nochmal den Hinweis sagen, das Gebäude-Energie-Gesetz ist noch nicht
beschlossen und bis dahin kann es auch noch geändert werden. Also wir berichten
mit dem Stand 15. März. Und dann würde ich sagen, legen wir los mit weiteren
Fragen. Momentan laufen ja noch viele Gas- und Ölheizungen. Es muss keine
funktionierende Heizung rausgerissen werden, es sei denn, die Heizung geht eben
kaputt oder sie ist mehr als 30 Jahre alt. Dafür muss ich dann aber erstmal
wissen, wie alt ist denn eigentlich meine Anlage? Wie kann ich das rauskriegen?
Ja, also normalerweise gibt es an der Heizung, am Kessel so ein Typenschild und
da stehen Baujahr und Hersteller drauf. Manchmal sind das auch nur so Ziffern
wie 03, das heißt dann für 2003 muss ich eventuell mal googeln, wie mein
Hersteller das da genau macht. Oder wenn ich da irgendwie nicht Zugriff drauf
habe oder da irgendwie nicht mehr dran komme, weil das so eingebaut ist, man
kann auch ins Protokoll vom letzten Schornsteinfegerbesuch gucken. Da steht
normalerweise auch drin, wie alt die Anlage ist. Da ist ja zeitweise der
Eindruck entstanden, die Wärmepumpe sei so die Nonplusultralösung. Stimmt das
denn überhaupt? Ist nicht ganz falsch, würde ich sagen. Also mein Eindruck ist
auch, dass dieser Gesetzentwurf in der jetzigen Form schon sehr auf Wärmepumpe
fokussiert ist. Formal gibt es auch Alternativen, die erlaubt sind, wobei die
dann eben manchmal mehr so theoretisch funktionieren. Also beim Neubau wäre zum
Beispiel auch möglich Anschluss an ein Fernwärmenetz in den nächsten fünf
Jahren. Die gibt es aber halt nicht überall. Am ehesten noch in Ballungsräumen,
aber in ländlichen Regionen, da ist das gar nicht so einfach mit Fernwärme. Eine
Stromdirektheizung wäre auch bei Neubauten erlaubt, trifft auch nur wenige. Da
muss das Haus schon sehr, sehr gut gedämmt sein. Bei den bestehenden Häusern
habe ich ein paar Möglichkeiten mehr. Theoretisch kann ich auch weiter eine
Gasheizung betreiben, aber die soll dann mit grünen Gasen laufen, also Biomethan
oder grüner Wasserstoff oder eine Ölheizung mit E-Fuels. Um da heranzukommen und
teuer. Ja, klingt gut, ist aber praktisch kaum verfügbar, also weder als Stoff
noch, dass es da irgendwelche Wasserstoffleitungen gibt oder so. Sehr schwierig.
Realistischer sind da wahrscheinlich eher Kombi- und Hybridlösungen, die sollen
auch erlaubt werden. Also Wärmepumpe mit Gastherm oder Ölheizung, die dann an
bestimmten besonders kalten Tagen dazu einspringen und das Ganze unterstützen.
Pelletheizung auch möglich, aber nur unter bestimmten Voraussetzungen. Deswegen,
das alles unter Vorbehalt kann sein, dass sich mehr Möglichkeiten ergeben. Bei
den Wärmepumpen zweifeln ja auch manche, ob es da überhaupt genügend von gibt.
Also wenn das jetzt quasi der neue Standard würde. Das ist eine der großen
Kritiken an diesem Entwurf. Ich finde die auch berechtigt, auch wenn man mal
hört, was so Heizungsbauer aus der Praxis erzählen. Bei uns im Programm zum
Beispiel hat sich dieser Heizungsbauer da, sagen wir mal, doch kritisch
geäußert. Wenn wir heute einen Auftrag entgegennehmen, brauchen wir circa 9 bis
14 Monate, um das Material komplett an der Baustelle zu haben. Es wird vieles
übers Knie gebrochen und wir letztendlich vor riesige Probleme gestellt, weil
wir gar nicht wissen, wie geht das in dem Moment vonstatten. Ja und der Frust
der Kunden, die sagen, hey ich soll doch Wärmepumpe nehmen, wieso hast du keine?
Die landet natürlich dann beim Heizungsbauer, verstehe ich. Das Ministerium
scheint mir da recht optimistisch zu sein, wenn man sich die Zahlen ansieht.
Vielleicht mal im vergangenen Jahr, da wurden ungefähr 240.000 Wärmepumpen neu
eingebaut. Dieses Jahr schätzt man, es könnten 350.000 werden. In den
Folgejahren sollen es dann jedes Jahr 500.000 sein. Selbst wenn das gelingt, die
Frage ist, reicht das? Andererseits, viele Hersteller fahren jetzt ihre
Produktion hoch. Klar, da tut sich ein Wachstumsmarkt auf, da gehen dann auch
viele internationale Hersteller rein. Das könnte ich mir vorstellen, kriegt man
vielleicht noch hin. Den Engpass sehe ich eher bei den fehlenden Fachkräften,
die diese Wärmepumpe dann auch einbauen müssen. Da gibt es heute schon große
Lücken. Mir fehlt schon ein bisschen die Fantasie, wie das so gelingen soll,
wenn sich nicht auch die Zahl der Mitarbeiter im Grunde verdoppeln müsste. Zu
alternativen Heizungen statt Öl und Gas hat uns übrigens auch unser Hörer Mike
Bultmeier geschrieben an Energiekrise.at. Vielen Dank dafür. Er hat eine
Holzpelletheizung, wo demnächst ohnehin ein Brennertausch ansteht. Und er fragt
sich, was bedeuten diese neuen Pläne im Gebäudeenergiegesetz jetzt für ihn?
Also, wenn kein besonderer Härtefall gilt, dann sollen reine Pelletheizungen
oder Biomasseheizungen für Neueinbauten nicht mehr ohne weiteres erlaubt sein.
Der neue Paragraf 71 G im Entwurf schreibt vor, dass Pelletheizungen oder
Biomasse-Hackschnitzelanlagen dann künftig mit einem Pufferspeicher ausgestattet
werden müssen und dazu Photovoltaik- oder Solathermieanlage. Das Ministerium hat
das auch noch mal etwas weiter erläutert und sagt, naja, wir stellen uns vor,
Pelletheizungen sollen eigentlich eher da eingesetzt werden, wo alle andere
Lösungen nicht sinnvoll sind. Also, wo Häuser sehr schwer zu sanieren sind, wenn
sie denkmalgeschützt sind, kann man ja nicht so ohne weiteres dämmen. Und
außerdem, so viel nachhaltige Biomasse gibt es auch nicht, nach meinem Eindruck,
soll eher zurückgefahren werden. Deshalb nur noch unter Zusatzauflagen. Okay,
also das wäre die Antwort, so gut man sie heute geben kann. Auf meiner Liste
steht aber auch noch das Thema Beratung allgemein zu Heizungsanlagen. Da kommt
nicht immer ein Ergebnis raus, das den Eigentümern sinnvoll erscheint, so ging
es jedenfalls dieser Frau hier. Das ist leider so, dass unsere Heizung sehr alt
ist und unser Sanitärfachmann uns empfiehlt, jetzt noch eine neue Ölheizung zu
kaufen, weil wir das demnächst nicht mehr dürfen. Das ist ja völlig
kontraproduktiv und das möchten wir auch eigentlich nicht. Ja Jörg, ist das denn
eine gute Idee, schnell noch eine Heizung einbauen, die auf fossilen Energien
beruht, solange das eben noch erlaubt ist? Also du meinst jetzt rein
rechnerisch, mal abgesehen von Klimaschutz? Na ja gut, ich schätze mal der
Sanitärfachmann hat das jedenfalls so gemeint. Ich finde es nicht sinnvoll. Ja,
es hängt immer ein bisschen natürlich am Einzelfall, aber mal so pauschal
gesagt, wenn man jetzt nur auf die Anschaffungskosten schaut, dann ist eine neue
Öl- oder Gasheizung schon noch günstiger, finden offenbar auch sehr viele. Das
ist ganz interessant, der Chef des Heizungsherstellers Fiesmann hat diese Woche
gesagt, die Nachfrage nach Ölheizung legen aktuell 100% über Vorjahr. Also diese
Gedanken scheinen sich ja viele zu machen, aber man sollte auf dem Schirm haben,
in vier Jahren kommt eine neue CO2-Abgabe auf Heizöl und Gas. Grund ist, dass
diese Stoffe dann auch vom EU-Emissionshandel erfasst werden. Also diese
Brennstoffe werden in jedem Fall perspektivisch teurer. Auch wichtig, hatten wir
erwähnt, ab 2045 kommt ein Betriebsverbot für alle fossilen Heizungen. Also auch
jetzt eine neue Öl- oder Gasheizung, die würde höchstens 22 Jahre noch laufen.
Dann steht auf jeden Fall eine Umrüstung an. Ob dann die Förderung noch so
vergleichsweise gut ist wie im Moment, und die soll ja noch ausgebaut werden,
wäre ich mir auch nicht so sicher. Also rein rechnerisch muss so eine neue Last-
Minute-Öl- oder Gasheizung auf lange Sicht gesehen nicht die beste Lösung sein,
auch nicht unbedingt finanziell. Und was dann dazu kommt, manchmal reicht ja
auch nicht die Investition in eine neue Heizungsanlage allein, sondern da hängen
noch weitere Kosten dran. Damit ist jetzt zum Beispiel dieser Mann konfrontiert.
Mir gehört ein Sechs-Familien-Haus zusammen mit meiner Schwester. Da sind
Gasetagen-Heizungen. So, wenn jetzt da die erste Heizung kaputt geht, da muss
ich also ran. Das würde für das Haus bedeuten, eine Wärmepumpe kaufen, das Haus
komplett dämmen, neue Rohrleitungen für Warmwasser und Heizung verlegen und,
und, und. Für dieses Haus würde das jetzt, letzte Schätzung, 600.000 Euro
kosten. So, die Mieter bezahlen jetzt 6 Euro pro Quadratmeter. Und davon ist das
nicht zu finanzieren. Gut, Mieterhöhung hat er jetzt nicht angesprochen, aber es
soll ja auch Förderungen und Zuschüsse geben. Was ist denn dazu bisher bekannt?
Ja, da sehe ich tatsächlich die meisten Fragezeichen. Ich meine, die
Ankündigungen und Versprechen aus dem Ministerium, die sind wirklich groß. Da
ist dann die Rede von milliardenschwerer Förderung, also Zuschüsse, Kredite,
steuerliche Förderungen. Gedacht wird auch an einen verbilligten Stromtarif für
Wärmepumpen, sodass dann unterm Strich das klimafreundliche Heizen nicht teurer
werden soll. Klingt gut, starke Ansage. Allein, es ist aber eben noch nicht mit
Zahlen unterlegt. Und wo diese Milliarden denn herkommen sollen, da hat auch das
Wirtschaftsministerium jetzt nicht so ohne weiteres Zugriff drauf. Da spielt
natürlich FDP-Finanzminister Christian Lindner auch noch mit. Und ob diese Idee,
die jetzt dann auch vergangene Woche vorgestellt wurde, dass man vor allen
Dingen untere und mittlere Einkommen unterstützt, und die, die sehr viel Geld
haben und das auch selbst bezahlen könnten, dass man die eben da rausnimmt, ob
das so kommt, ob da der Koalitionspartner FDP mitmacht, hätte ich zumindest
Zweifel mit. Aber am Ende ist natürlich auch klar, ohne finanzielle
Unterstützung wird es diesen Umstieg auf klimafreundlichere Heizungen meiner
Einschätzung nach nicht geben können, weil es dann für viele Eigentümer einfach
zu teuer werden würde. Also jetzt steht aber jemand vor der Entscheidung, er
möchte vielleicht auch eine Immobilie kaufen, eine junge Familie oder so. Wie
kann denn der oder diejenige dann guten Gewissens eine Entscheidung treffen,
wenn diese Heizungsfrage eben noch nicht geklärt ist? Tja, schwierig würde ich
sagen. Das wird ein Faktor werden, ganz klar. Denn wenn ich ein Haus habe und da
ist eine alte, austauschbedürftige Heizung drin, wird das den Wert der Immobilie
mindern. Denn die Ausgaben kommen auf mich zu, das ist klar. Denn es gibt noch
Ausnahmen, wenn jemand selbst in seinem Haus wohnt mit einer alten Heizung. Ist
noch erlaubt, bleibt auch erstmal erlaubt, übergangsweise. Aber bei einem
Eigentümerwechsel ändert sich das. Ab dem Zeitpunkt habe ich zwei Jahre Zeit,
die Heizung zu erneuern. Also da muss ich dann auf jeden Fall tätig werden. Ja,
wow. Ganz viel zu bedenken, sehr schwierige Entscheidungen sind das. Aber gut,
ich würde sagen, wir machen jetzt an der Stelle erstmal einen Punkt. Es ist Zeit
für das Fazit. Ich nehme aus dieser Folge mit. Erstens. Wohnungseigentümer
müssen keine Panik bekommen. Das Aus von Öl- und Gasheizungen ab 2024 betrifft
nur Neubauten. In Bestandsgebäuden dürfen diese Heizungen weiterlaufen, bis sie
eben kaputt gehen. Oder bis sie 30 Jahre alt sind. Und auch dann gibt es aber
unter Umständen noch Übergangsfristen. Zweitens. Alle Menschen, denen eine
Immobilie gehört und die eine Heizung mit fossilen Brennstoffen haben, sollten
sich jetzt schon einen Plan machen, wie sie diese Heizung ersetzen könnten.
Spätestens 2045 muss die raus. Der erste Schritt wäre zum Beispiel, einen Termin
mit einem Energieberater auszumachen. Drittens. Das neue Gebäude-Energie-Gesetz
trifft auch Menschen, die zur Miete wohnen. Denn baut der Vermieter eine neue
Heizung ein, wird er sehr wahrscheinlich auch die Miete erhöhen. Das geht und
zwar höchstens um 3 Euro pro Quadratmeter und Monat innerhalb von 6 Jahren.
Jörg, willst du noch was ergänzen? Ja, waren schon viele Infos. Nein, beim Fazit
gehe ich mit. Vielleicht ein Wort noch, wie es denn jetzt weitergeht. Ist ein
bisschen schwer zu sagen, weil natürlich erstmal eine politische Einigung nötig
ist zwischen den Koalitionsparteien und den Ministerien. Was ich höre, soll das
aber möglichst im Bundestag noch vor der Sommerpause beschlossen werden. Das
heißt, dann wissen wir wirklich, was genau kommen wird. Wer eine ältere Heizung
hat, sollte zumindest anfangen, sich schon mal Gedanken zu machen. Denn die
Investition, ist mein Eindruck, wird früher oder später auf jeden dann zukommen.
Genau. Und dann würde ich sagen, verabschieden wir uns für heute. Vielen Dank,
wie immer, an dich Jörg, für die vielen Infos. Insbesondere auch mal, dass du
dich durch diesen Gesetzentwurf gewühlt hast und das für uns sortiert hast, für
diese Folge. Ja, gerne. So ein bisschen, muss ich gestehen, habe ich da auch
Eigeninteresse, weil wir haben auch eine Gasheizung 19 Jahre alt und fragen uns,
wie so viele andere auch, was heißt das jetzt für uns? Klar. Macht's gut, alles
Liebe. Hallo, mein Name ist Viktoria Michalczak. Gemeinsam mit Journalistinnen
und Journalisten der ARD nehme ich mir jeden Tag Zeit für die wichtigen Fragen.
Also diese Überwachung ist allgegenwärtig. Wie geht es denn den Menschen da, die
du getroffen hast? Verpackende Geschichten. Also ich stelle mir einfach vor, die
blättern durch die Tagebücher und sagen, ja, so muss es gewesen sein. Hitler
wusste nicht vom Molocaust. Das ist eigentlich unfassbar, wenn man denkt, wie
nah wir an eine Rehabilitierung von Adolf Hitler gekommen sind. Und
investigative Recherchen. Was lag wirklich wann vor, was lag auf dem Tisch und
wie umfassend war wirklich dieser Machtmissbrauch, der da stattgefunden haben
soll? Also ihr habt rausgefunden, das muss schon viel früher bekannt gewesen
sein. Ja. Jeden Montag bis Freitag liefern wir täglich ein Thema in aller Tiefe.
11.00 KM, der Tagesschau-Podcast. Montag bis Freitag um 14.05 Uhr auf NDR Info.
NDR Info, die Nachrichten. Um gleich 19.30 Uhr mit Martin Wilhelmi. Hunderte
Menschen haben in Hamburg an die Opfer des Amoklaufs vom 9. März in Alsterdorf
erinnert. Bei einer ökumenischen Gedenkfeier in der Hauptkirche St. Petri,
würdigte die evangelische Bischöfin Feers den Namen der Opfer des Amoklaufs. Die
ökumenischen Gedenkfeier in der Hauptkirche St. Petri, würdigte die evangelische
Bischöfin Feers den Einsatz von Polizisten, Rettungskräften und
Notfallseelsorgern. Unter den Trauernden war auch Hamburgs erster Bürgermeister
Tschentscher. Ich bedanke mich sehr bei der Arbeitsgemeinschaft der christlichen
Kirchen in Hamburg, dass sie diese Gedenkfeier ermöglicht haben, denn es sind
natürlich die Opfer, die unter diesem schweren Amoklauf zu leiden haben. Das ist
die gesamte Stadtgesellschaft, die erschrocken ist, schockiert ist und die mit
einem solchen Gedenkgottesdienst einen Rahmen hat. Hamburgs erster Bürgermeister
Tschentscher. Am 9. März hatte ein 35-Jähriger in einem Gebetshaus der Zeugen
Jehovas in Hamburg-Alsterdorf sieben Menschen und sich selbst erschossen. In der
Ukraine hat Russlands Präsident Putin erstmals die im Krieg besetzten Gebiete
besucht. Er informierte sich nach Angaben des Kreml über die Lage in der
Hafenstadt Mariupol am Asowschen Meer. Aus Moskau, Christina Nagel. Videos
zeigen den russischen Präsidenten im Gespräch mit Bewohnern eines Neubauförtels.
Sie alle geben sich überrascht, glücklich und dankbar über den unerwarteten
Besuch am späten Abend. Im Staatsfernsehen werden bereits ausführliche Berichte
angekündigt. So ließ sich Putin in Mariupol vom stellvertretenden
Premierminister Khusnulin über die Fortschritte beim Wiederaufbau der Stadt und
in der Umgebung berichten. Öffentlichkeitswirksam war er einen Blick in eine neu
geschaffene Wohnung. Herausgestellt werden sollten die Fortschritte beim Bau
sozialer und medizinischer Einrichtungen und von kommunaler Infrastruktur.
Bundesumweltministerin Lemke hält am geplanten Atomausstieg Mitte April fest.
Die grünen Politikerin sagte den Zeitungen der Funke-Mediengruppe, eine weitere
Verschiebung werde es nicht geben. Die Energieversorgung sei nicht gefährdet und
die Risiken der Atomkraft letztlich unbeherrschbar. Aus der Union kommen dagegen
neue Forderungen, den Ausstieg aus der Kernkraft zu verschieben. CDU-Politiker
Frei sagte, es sei absurd, die letzten Anlage ohne Not abzuschalten. Östlich von
Rügen laufen erste Arbeiten für zwei weitere Flüssig-Erdgas-Terminals, trotz
Vetos der Landesregierung von Mecklenburg-Vorpommern. Der Energiekonzern RWE
teilte auf Anfrage mit, es handle sich dabei um Erkundungsarbeiten in der
Ostsee, die von den Behörden genehmigt worden seien. Man führe die Arbeiten als
Dienstleister im Auftrag der Bundesregierung durch. Das Wetter in
Norddeutschland, nachts nur in Mecklenburg-Vorpommern und im südöstlichen
Niedersachsen teilt starker Regen oder Gewitter, tiefstwerte 8 bis 5 Grad.
Morgen dichte Wolken, von der Ems und der Nordsee her Regen, maximal 7 bis 12
Grad. Und die weiteren Aussichten am Dienstag im Süden und Osten länger heiter,
sonst oft Schauer bei 8 bis 15 Grad. Und das waren die Nachrichten. NDR Info
Ausland, das Magazin Renata Flores, die peruanische Queen des Quechua-Rap, klagt
in ihrem neuen Song die Polizeigewalt während der Proteste in Peru an. Mehr dazu
gleich hier in Ausland, das Magazin mit Udo Schmidt. Wir berichten aus Bahrain
über Garküchen, die ein Stück Heimat für die vielen Gastarbeiter sind und von
der Blechlawine im Nationalpark von Lanzarote. Erst einmal jedoch in die USA
nach Arizona. Dort nämlich droht ein Vorort von Phoenix, Arizona buchstäblich zu
vertrocknen. Hunderte Häuser stehen plötzlich ohne Wasser da, weil ihnen die
Nachbargemeinde den Hahn abgedreht hat. Was tun, wenn man vier Kinder hat oder
eine Rettungsstation für Esel? Das Problem ist in Teilen hausgemacht, spiegelt
aber vor allem auch wieder, wie Verteidigungskämpfe in den USA künftig aussehen
könnten. Katrin Brand war in Arizona. Kommt rein, sagt Rose Carroll und macht
das Metallgatter auf. Freundlich schnaubte ein Pferd zur Begrüßung, aber die
Esel sind hier klar in der Mehrheit. Braune, schwarze, rostrote und weiße Esel
stehen unter dem knallblauen Himmel von Arizona herum oder mümmeln Heu. Am
Horizont schneebedeckte Berge, davor Kakteen, Palmen, Büsche. Ein schwarzbrauner
Esel mit weißer Schnauze war an einen Pfosten gebunden, dem Tode überlassen
worden, sagt Rose, während sie ihn knuddelt. Hier in der Hangry Donkey
Rettungsstation hat Rose ihn aufgepäppelt. Esel retten, das ist das
Herzensprojekt der Rentnerin, das sie seit über zehn Jahren auf ihrer Ranch in
Rio Verde Foothills verwirklicht. Über Nacht hat es ergiebig geregnet, ein
Segen. Sie habe Eimer und Kannen unter die Regenauslässe gestellt und tausende
Liter Wasser gesammelt. Das wird helfen, aber das Grundproblem nicht lösen. Seit
Januar sitzen die etwa 1000 Bewohner der Siedlung fast auf dem Trockenen. Bisher
konnten sie sich ihr Wasser in großen Tanklastzügen aus der Nachbargemeinde
Scottsdale liefern lassen. Nun hat Scottsdale den Hahn zugedreht. Nicht
überraschen, sagt Sarah Porter, explodiert die Flasche. Nicht überraschen, sagt
Sarah Porter, Expertin für Wasserwirtschaft an der Universität von Arizona.
Scottsdale ist ein bisschen stärker abhängig vom Wasser des Colorado-Flusses als
viele andere Städte und habe seine Nachbarn schon früh gewarnt, dass es sein
Wasser künftig selbst brauchen werde. Weil es schon viel zu lange viel zu
trocken ist und weil viel zu viel Wasser aus dem Colorado entnommen wurde, hat
Scottsdale den Hahn zugedreht. Weil es schon viel zu lange viel zu trocken ist
und weil viel zu viel Wasser aus dem Colorado entnommen wird, sind die großen
Stauseen, der Lake Mead und der Lake Powell, nun beinahe leer. Bald sei der tote
Punkt erreicht, an dem kein Wasser aus den Stauseen mehr entnommen werden kann.
Eine Katastrophe, auf die die Bewohner von Rio Verde Foothills nun einen
Vorgeschmack bekommen. Die Familie Rime mit ihren beiden Kindern, die in
Colorado leben, benutzt nur noch Einweggeschirr, um Wasser zu sparen, weshalb
die Menge an Müll explodiert ist, erzählt Cody, der Vater. Geduscht wird bei den
Großeltern, die paar Schafe sind verkauft worden, nur die Hühner trinken
netterweise nicht viel. Cody Rime, ein junger Unternehmer, geht zu jeder Sitzung
des Stadtrates von Scottsdale und bittet darum, dass endlich eine Lösung
gefunden wird. Doch es ist kompliziert. Rio Verde Foothills ist eine Siedlung
ohne Gemeindeverwaltung. Viele Häuser sind Schwarzbauten, viele andere haben
eine Gesetzeslücke genutzt und sind ohne sichere Wasserversorgung gebaut worden.
In einer Gegend, in der es sehr heiß wird und nur wenig Regen fällt. Cody Rime
und seine Mitstreiter haben einen neuen Anbieter im Auge, aber noch gibt es
keine Genehmigung. Und nun läuft in den letzten Wochen ein neues Gesetz vor, das
die Häuser in den Wald schützen. Im Moment können sie sich kleinere Mengen an
Wasser von weit her liefern lassen, aber wenn ab Mai die Temperaturen und der
Bedarf steigen, reicht das nicht mehr. Es gibt mehr zu verkaufen Schilder, sie
stehen länger, der Wert der Immobilien ist gesunken, sagt Cody. Rose hingegen
hat Hoffnung. Sie hat einen Brunnen, dessen Wasser sie nun mit Spendengeldern
aufbereiten wird und der die Esel durch den Sommer bringt. Jede Tropfen Wasser
ist wie Gold, sagt sie. Und das ist erst der Anfang. Katrin Brand aus Arizona.
Peru kommt seit drei Monaten nicht zur Ruhe und steht immer wieder kurz vor
einem Bürgerkrieg. Auslöser war die Absetzung des linken Präsidenten Castillo,
der zuvor allerdings den Kongress auflösen wollte. Inzwischen geht es den
Protestierenden grundsätzlich um die Protestation. Bauern, Lehrer, Minenarbeiter
haben sich zusammengetan und fordern den Rücktritt der Übergangspräsidentin,
Neuwahlen und eine neue Verfassung. Die Regierung antwortet mit Polizeigewalt.
Eine Lösung ist nicht in Sicht. Renata Flores ist Peruanerin und Rapperin. Die
New York Times nannte sie die Queen des Quechua-Rap. Sie singt in der Sprache
der Indigenen, Andenbewohner von Diskriminierung und Polizeigewalt. Anne Herberg
hat Renata Flores ertroffen. Der Himmel weint über dein Fortgehen, heißt das
übersetzt. Ich habe das Lied für all die Opfer des 15. Dezember hier in Ayacucho
geschrieben. Just am Abend, als ich in die Kirche ging, war ich in der Kirche
und habe das Lied gesungen. Ich habe das Lied gesungen, weil ich das Lied von
der Kirche gesungen habe. Ich habe das Lied von der Kirche gesungen, weil ich
das Lied von der Kirche gesungen habe. Die Pachamama weint, auch für die Opfer
in Puno, in Lima, im ganzen Land. Renata Flores mischt in ihren Songs Spanisch
mit Quechua, der Indigenensprache ihrer Heimat Ayacucho. An diesem Tag sitzt die
21-Jährige in Baggypants und langen Zöpfen in der kleinen Wohnung ihrer Eltern.
Sie liegt in eben jenem Viertel der peruanischen Andenstadt, wo am 1. Dezember
vor 3 Monaten eine brutale Repression stattfand. Es war schrecklich. Die
Helikopter kreisten über dem Viertel. Es gab viele Schüsse, Tränengas kam zum
Fenster hinein. Aber später hörten wir, dass es auch Schüsse mit echten Kugeln
gab. Wir hörten, dass es Tote gab. Wir alle waren im Schock. Auch in Ayacucho
waren die Menschen damals auf die Straße gegangen, um gegen die Absetzung des
linken Präsidenten Pedro Castillo zu protestieren, Neuwahlen zu fordern. Es gab
Straßenblockaden, Flughäfen wurden besetzt, die meisten Proteste allerdings
waren friedlich. Militär und Polizei allerdings reagierten mit brutaler Härte.
Der blutige Konflikt, der Peru seit nunmehr 3 Monaten in Atem hält, hat bereits
mehr als 60 Todesopfer gefordert. Allein in Ayacucho sind erst 10, bestätigt
Monica Navarro von Amnesty International. Wir sind sehr besorgt. Mindestens 48
Opfer wurden von Sicherheitskräften getötet. Gesetzeswidrig waren tödliche
Waffen im Einsatz. Und wir sehen eine klare rassistische Tendenz. Die Repression
richtet sich gegen die Landbevölkerung und indigene Gemeinschaften. Renata
Flores wundert das nicht. Es sei eine Geschichte, die sich in ihrem Land seit
Generationen wiederhole, sagt die Rapperin aus Ayacucho. Es wurde von der
Regierung so hingestellt, als wären diese Menschen alle Terroristen. Besonders
hier in Ayacucho reißt das Wunden der Vergangenheit auf. Terruqueo, so nennen es
die Peruaner, wenn die Sicherheitskräfte oder Politiker Unschuldige willkürlich
als Terroristen brandmachen. Die Bezeichnung geht auf eine dunkle Zeit zurück.
Die Zeit des Bürgerkrieges, als die maoistische Guerilla Leuchten der Pfad große
Teile des Landes terrorisierte. Ayacucho war damals in den 80er und 90er Jahren
das Epizentrum des Konfliktes, in dem auch Sicherheitskräfte grausame Verbrechen
verübten. Fast 70.000 Menschen sollen ums Leben gekommen sein. Die meisten von
ihnen waren Quechua-Indigene. Meine Großmutter war damals Lehrerin in einer
Landschule. Dort kamen die Guerilla und nahmen einfach Schüler mit. Dann kamen
die Militärs und brannten eine andere Schule in der Nähe nieder, mitsamt den
Schülern, Kindern, einer Lehrerin. Weil sie sagten, sie gehörten zur Guerilla.
Meine Großmutter floh, um sich und die Familie zu retten. Das erfüllt mich mit
Trauer und Wut. Ich möchte von diesem Peru erzählen. Es ist die Geschichte
dieses vergessenen Perus, die sich nun mehr als zwei Jahrzehnte nach dem
Bürgerkrieg wieder zu Wort meldet. Besonders ein Bild wurde zum Symbol. Eine
kleine Frau in schwarzem Hut und rotem Rock tritt einer Mauer aus gepanzerten
Polizisten entgegen. Sie schwenkt die Nationalflagge. Dann wird sie abgeführt.
Aida Aroni Chilse heißt diese Frau. Sie stammt selbst aus Ayacucho. Ihr Vater
wurde während des Bürgerkrieges ermordet. Ihr Dorf bombardiert, sie selbst
vergewaltigt. Nie hat sie darüber gesprochen. Bis jetzt, sagt die heute
50-Jährige. Bis sie die Bilder der erneuten Repression in Ayacucho sah und
beschloss, zum ersten Mal in ihrem Leben auf eine Demo zu gehen. Es war nicht
einfach, aber hier werde ich dir ein wenig von meinen Gefühlen mitteilen. Die
Politiker glauben, sie wissen alles, aber ich sehe das nicht so. Sie leben nur
in ihrem Egoismus, in ihrer Welt. Ich sage, genug der Armut, genug des
Vergessens. Schicken Sie Soldaten und nennen uns Terroristen, nur weil wir die
Stimme erheben. Renata Flores hat ein Foto von Aida in ihren Netzwerken
gepostet. Es hat sie mit zu ihrem Song inspiriert. Das Amerika, das vergisst,
heißt das Lied. Hat die junge Frau Hoffnung auf einen Wandel in ihrem Land? Wir
haben das Gefühl, dass es keine aufrichtigen Leute in den Institutionen gibt.
Politik ist nur noch ein Geschäft. Dabei gibt es viele junge Menschen, die die
Hand auf die Brust legen und wirklich etwas für das Land tun wollen. Anne
Herberg. Anne, der Konflikt der Machtkampf in Peru. Er hält seit Monaten an. Wie
war dein Eindruck, als du in Lima warst? Reden beide Seiten noch miteinander?
Den Eindruck hatte ich leider nicht. Nichts deutete auf einen Dialog hin. Im
Gegenteil. Als ich in Lima war, war da die Segunda Toma de Lima. Eine große
Welle an Manifestationen. Es kamen viele Leute mit Bussen aus den Provinzen in
die Hauptstadt. Aber im Regierungsviertel und rund um die zentralen Plätze war
alles quasi militarisiert. Es waren sehr viele Polizisten. Und auch gepanzerte
Fahrzeuge. Es ist verboten, dort zu demonstrieren. Die Menschen, die es trotzdem
versucht haben, wurden in kleinen Gruppen aus der Stadt. Es gab keine
Demonstrationen. Die Leute, die es trotzdem versuchen haben, wurden in kleinen
Gruppen sofort auseinandergetrieben. Das ist das Symbolbild, das ich mitbekommen
habe. Es gibt auf der einen Seite das Lima, das erneut im Geschäftsanzug zur
Arbeit geht. Und gar nichts mehr von den Protesten mitbekommt. Und die Leute von
den Provinzen, die nach wie vor sagen, wir haben hier etwas zu sagen, hört uns
zu. Aber die Regierung stellt eine Phalanx aus. Sie stellt eine Konfrontation
vor den Kongress. Es gibt keinerlei Anzeichen dafür, dass es zu einem Dialog
kommen könnte. Eine Forderung der Anhänger des gestürzten Präsidenten Castillo
ist, ihn wieder ins Amt zu lassen. Die andere ist, neu zu wählen. Aber schnelle
Neuwahlen wird es nicht geben. Würden denn Neuwahlen überhaupt helfen? Das ist
die große Frage. Ich glaube, dass die Person Castillo nicht mehr eine große
Rolle spielt. Dass er eher das Symbol war für diese extrem große Diskrepanz. Die
viele Menschen in der Provinz, vor allem die Landbevölkerung, die indigene
Bevölkerung, mit der Politik Elite, um es schwarz-weiß zu sagen, aber darum geht
es auch. Aber auch viele Leute aus den Vororten von Lima mit der bestimmenden
Elite verspüren. Und das ist die Frage, die wir uns immer wieder stellen müssen.
Wer eher die Forderung hat, hört uns zu. Wir fühlen uns von niemandem
repräsentiert. Am wenigsten von dieser neuen Übergangspräsidentin. Die auf
unsere Forderungen nur mit Repression und Gewalt reagiert. Die Frage ist, sollte
es tatsächlich Neuwahlen geben? Sie haben es gesagt, das ist unwahrscheinlich.
Auch deswegen, weil die Kongressabgeordneten die Forderungen nicht mehr treffen
können. Sie haben keine Motivation, zu sagen, wir stimmen für Neuwahlen. Das
würde bedeuten, Sie würden sich am eigenen Stuhl sägen. Aber zurück zur Frage,
würden diese Neuwahlen etwas bringen? Die Frage ist, wer würde sich aufstellen?
Es ist kein Politiker in Sicht, der die Forderungen der Bevölkerung vertreten
könnte. Wir haben die Frage, wie lässt sich das beschreiben? Du hast es eben
angesprochen, mit der Aussage, hört uns bitte zu. Wie lässt sich das
beschreiben? Mit dem typischen, klassischen Konflikt, Arm gegen Reich? Es ist
komplexer in Peru. Es hat Wurzeln, die lang zurückreichen. Wo man auch Themen
wie Rassismus und traditionelle Benachteiligung mit Arm und Reich zu tun hat.
Aber es hat auch mit der grundsätzlichen Problematik zu tun, dass man in der
sehr jungen Demokratie Perus, wir hatten in den 90er-Jahren noch einen
bewaffneten Konflikt, eine bürgerkriegsähnliche Zustände in Peru, dass es in
dieser jungen Demokratie auf der einen Seite nicht gelungen ist, eine
demokratische Parteienstruktur aufzubauen, die es auch schafft, Leute aus der
Mitte der Gesellschaft als politische Repräsentanten aufzubauen, die eben auch
Forderungen der Bevölkerung aufnehmen, die überhaupt wissen, wie es der
Bevölkerung außerhalb Limas oder außerhalb der Städte geht. Das auf der einen
Seite. Auf der anderen Seite hat Peru in den letzten Jahren, ich habe neulich
mit Wirtschaftswissenschaftlern gesprochen, ein Wirtschaftswachstum hingelegt.
Und dieser Wachstum, der ist aber in den Regionen, also bei den einfachen Leuten
kaum angekommen. Also es kommt einfach zusammen dieses Gefühl, wir haben das
Gefühl, die Politik hat mit uns überhaupt nichts zu tun und vertritt uns nicht.
Was kann denn von außen getan werden, was muss vielleicht getan werden, um den
Konflikt in Peru zu befrieden, ein wenig zu befrieden vielleicht? Nun, es war ja
schon mal im Gespräch, ob ein Land eventuell als Vermittler einspringen kann. Es
gab da beispielsweise mal Forderungen an den neuen brasilianischen Präsidenten
Lula, ob nicht da tatsächlich ein anderes Land sich hinstellen kann und sagen,
wir brauchen jetzt einfach von außen mal jemand, der sagt, wir hören jedem zu,
wir vermitteln, der auch eine Glaubwürdigkeit ausstrahlt. Warum könnte Lula
tatsächlich da ins Spiel kommen? Er hat auf der einen Seite die neue
Übergangsregierung anerkannt, anders als das Mexiko getan hat oder Kolumbien,
die also da von einem Putsch witterten gegen Castillo. Lula hat gesagt, nein,
das ist demokratisch völlig in Ordnung. Castillo hat versucht, den Kongress
aufzulösen, wir erkennen die neue Regierung an. Auf der anderen Seite kommt er
aus dem linken Lager, hat eben auch die eigene Geschichte, dass er von einem
Schuhputzer zum Präsidenten aufstieg, also sich identifizieren kann, auch mit
vielen Forderungen der ärmeren Bevölkerungsschichten. Das heißt, er könnte von
beiden Seiten da eine Glaubwürdigkeit mitbringen. Allerdings sind das alles
bisher nur Gespräche. Es gibt da, soweit ich weiß, keine konkreten
Verhandlungen, aber das könnte tatsächlich ein Weg sein. Anne Herberg war das
über die derzeitige schwierige Situation in Peru. Anne, ich danke dir. Gerne,
vielen Dank für das Interesse. Im kleinen Golfstadt Bachrain reiht sich auf den
ersten Blick ein Wolkenkratzer an den nächsten. Cafés und Restaurants sind
teuer, klimatisiert und einer gut zahlenden Elite vorbehalten. Doch es gibt in
Bachrain auch eine andere Welt, die vielen Arbeiterviertel. Hier pulsiert das
Leben. Es ist die vorläufige Heimat zehntausender Gastarbeiter. Viele von ihnen
kommen aus Bangladesch, Indien oder Pakistan für ein paar Jahre an den Golf. Ein
Stückchen Heimat finden sie in den Töpfen der unzähligen Garküchen, berichtet
Thilo Spanhelm. In der Küche vom Golden G ist es heiß. Dampf quillt aus den
vielen Töpfen. Manche sind so groß, dass man sich darin verstecken könnte. Zwei
Köche rühren mit übergroßen Kellen in den blubbernden Töpfen. 15 Speisen hätten
sie hier auf der Karte erklärt, Chojib. Er arbeitet vorne an der Kasse vom
Golden G. Das Besondere, von den 15 Speisen auf der Karte sind nur drei jeden
Tag gleich. Alle anderen wechseln. Die Speisen kommen aus Bangladesch, Pakistan
oder Indien, aber auch arabische und indische. Die Speisekarte orientiert sich
am Geschmack der Gäste, so Chojib. Die meisten hier würden aus Pakistan, Nepal
oder Bangladesch kommen. Das Golden G ist nur eins von vielen Restaurants im
Arbeiterviertel der bahrainischen Hauptstadt Manama. Hier pulsiert das Leben.
Friseursalons, Garküchen und kleine Restaurants sind hier zu sehen. Nur ein paar
hundert Meter weiter, die scheinbar seelenlosen Wolkenkratzer des
Geschäftsviertels. Der 25-jährige Chojib arbeitet mittlerweile seit fünf Jahren
im Golden G. Er bedient und kassiert. Das Restaurant wird von seinem Cousin
geleitet. Inhaber ist allerdings ein Bahraini. Der 65-jährige Abdullah Al-Khaja.
Ihm gehören außerdem noch einige Freunde. Er hat eine kleine Familie, die er mit
seinen Kindern verbringt. Er hat eine kleine Familie, die er mit seinen Kindern
verbringt. Ihm gehören außerdem noch einige Friseurläden und ein Kiosk hier in
Manama. Wer für ihn arbeiten will, dem hilft der 65-Jährige dabei, ein Visa und
eine Unterkunft zu bekommen. Dafür nimmt er eine Gebühr von den Migranten. Wer
nett zu seinen Arbeitern sei, der hätte auch gute Arbeitskräfte, so Abdullah Al-
Khaja. Wer nett zu seinen Arbeitern sei, der hätte auch gute Arbeitskräfte, so
Abdullah Al-Khaja. Wer nett zu seinen Arbeitern sei, der hätte auch gute
Arbeitskräfte, so Abdullah Al-Khaja. Immerhin, er behält nicht ihre Reisepässe
ein. Eine Praxis, die noch immer ziemlich weit verbreitet in Bahrain und im Golf
ist. Das berüchtigte Kafala-System würde häufig zu zwangsarbeitsartigen
Arbeitsverhältnissen führen, weil der Arbeitgeber über das Schicksal der
Arbeitnehmer bestimmen könne, so die ILO, die Internationale
Arbeitsorganisation. Für Jojib ist die Arbeit im Golden G eine gute Gelegenheit,
sich etwas dazu zu verdienen. Er arbeitet eigentlich als Lieferwagenfahrer für
eine Supermarktkette, etwa 8 Stunden am Tag. Abends macht er dann noch für 4
Stunden die Kasse im Golden G. 6 Tage geht das so in der Woche. Am Monatsende
bekommt Jojib dafür etwa 300 bahrainische Dinar, umgerechnet rund 750 Euro. 750
Euro im Monat für eine 72-Stunden-Woche. Und nach Miete und Nahrungsmitteln
bleibt nicht mehr viel davon übrig. Jojib mag die Arbeit im Golden G vor allem
wegen der Kunden, erzählt er. Viele seien mittlerweile zu Freunden geworden.
Viele junge Männer sind es, die aus Asien nach Bahrain kommen. Viele kommen
alleine. Für sie sind Restaurants wie das Golden G im Arbeiterviertel von Manama
mit dem ständig wegstehenden Job eine kulinarische Erinnerung an die Heimat.
Thilo Spanhel aus Bahrain. Wer die spektakulären vulkanischen Formationen im
Timanfaya-Nationalpark auf Lanzarote sehen will, muss geduldig sein. Staus und
Wartezeiten von mehr als 2 Stunden vor der Zufahrt sind keine Seltenheit. Am
Ende drängen sich Mietwagen und große Reisebusse auf einen völlig überfüllten
Parkplatz. Das Problem ist seit Jahren bekannt, wurde bisher jedoch nie gelöst.
Nun unternimmt die Verwaltung den nächsten Versuch, der Blechlawine Herr zu
werden. Von Lanzarote, Franka Wels. Der Aussichtspunkt, Islote de Hilario in
Lanzarote ist Timanfaya-Nationalpark. Wer die mächtige Mondlandschaft erkunden
will, muss hier rauf. Der Weg ist lang und schwindelig. Die Fahrt ist lang und
schwindelig. Wer die mächtige Mondlandschaft erkunden will, muss hier rauf. Denn
hier beginnen die Bustouren durch den Park. Exkursionen auf eigene Faust mit dem
Mietwagen sind nicht möglich. Der Parkplatz ist zu klein für den täglichen
Andrang. Parkwächter versuchen, Struktur in das Durcheinander zu bringen. Ein
paar kleine Fahrzeuge hier, dann den nächsten Bus, Wawa heißen die hier, und
dann weitersehen. So viele Besucher. Eine Million pro Jahr, vielleicht
anderthalb, sagt dieser Parkmitarbeiter. Mich erinnert das an einen Nachtclub.
Für jeden, der rein will, muss vorher jemand raus. Ja, so liefe das im Prinzip,
sagt er, und zückt sein Funkgerät. Etwas weiter oben gibt es schon mal etwas
Vulkanfeeling für die Besucher. Denn der Aussichtspunkt mit Restaurant steht
buchstäblich auf einem Hotspot. In nur wenigen Metern Tiefe ist es mehr als 400
Grad heiß. Während im Hintergrund Busse rangieren, wartet eine Besuchergruppe
auf eine Demonstration. So klingt das, wenn ein Parkmitarbeiter gerade einen
Eimer Wasser in ein in den Boden eingelassenes Rohr geschüttet hat und nach
wenigen Sekunden eine Art künstlicher Geysir aus dem Boden schießt.
Beeindruckend findet das auch dieses Ehepaar aus Göttingen, das zufällig neben
mir steht. Hätten Sie gedacht, dass das so voll ist hier? Schon. Wir haben die
Informationen vorher bekommen durch unsere Reiseleitung, dass man auf einen
eigenen Pkw verzichten sollte und möglichst mit dem Bus fahren sollte. Und darum
haben wir das gemacht. Wenn es nach dem Parkdirektor Pasqual Ril geht, kommen
künftig überhaupt keine Mietwagen mehr in den Park. Er meint, man müsse die
Touristenströme gut organisieren. Es sind einfach zu viele. Voll war es schon
vor der Pandemie und auch danach bleibt es voll. Der Parkplatz kann nur eine
bestimmte Menge an Touristen aufnehmen. Und wir wollen keine zusätzlichen
Parkplätze schaffen, weil es jetzt schon zu viele sind. Der Direktor des
Thiemann-Feyer-Nationalparks rechnet mit einem Rekordjahr. Als wir auf dem Weg
zur Ausfahrt um eine Kurve fahren, sehen wir etwas weiter unten, was er meint.
Da ist sie, das unfreiwillige Fotomotiv des Parks, die Warteschlange. Auto an
Auto an Auto. Die großen Busse können einfach an den Wartenden vorbeifahren. Und
die warten oft lange, erklärt der Parkmitarbeiter, der uns nach draußen lotsen
soll. Im Sommer teils mehr als 2 Stunden. Wahnsinn sei das. In der prallen
Sonne, zum Teil mit Kindern, ohne öffentliche Toiletten. Gelegentlich spazieren
auch des Wartens müde Gewordene in Bereiche, die sie eigentlich nicht betreten
dürfen. Und das ist nicht ungefährlich. Entlastung bringen soll eine nicht
gänzlich neue Idee. Urlauber sollen ihre Mietautos in zwei nahegelegenen Orten
abstellen, z.B. im Bezirk Tinacho, und schon dort in Busse umsteigen. Seit
bestimmt 20 Jahren kommt dieser Vorschlag immer mal wieder auf den Tisch.
Womöglich ist der Druck aber inzwischen so hoch geworden, dass er tatsächlich
umgesetzt wird. Wir lassen noch einen weiteren Bus vorbeifahren, und dann das
Getümmel hinter uns. Franka Wels von Lanzarote war das. Und das war auch
Ausland, das Magazin mit Udo Schmidt. Sie finden die Sendung auch als Podcast im
Internet unter ndr.de. Untertitelung im Auftrag des ZDF, 2020 Untertitelung im
Auftrag des ZDF, 2020 NDR Info präsentiert die Tagesschau.